\chapter{Testy}
\label{testy}

\section{Tryb pseudo--klastrowy}
Zarówno \textit{Hadoop} jak i~\textit{Spark} posiadają tryb działania pseudo klastrowy--aplikacja jest w~stanie działać na zwykłym systemie plików (zamiast \textit{HDFS}) oraz na pojedynczej wirtualnej maszynie \textit{Java}. 

W \textit{Hadoop Map/Reduce} osiąga się to poprzez ustawienie parametrów w~pliku konfiguracyjnym:

\medskip
\begin{lstlisting}[caption=Tryb pseudo--klastrowy dla \textit{Hadoop Map/Reduce}]
  <property>
    <name>fs.defaultFS</name>
    <value>file:///</value>
  </property>
  
  <property>
    <name>mapreduce.framework.name</name>
    <value>local</value>
  </property>
\end{lstlisting}

\medskip
Natomiast w~\textit{Spark} można użyć parametru \texttt{--master}, np. \texttt{--master local[2]} --- tym przypadku aplikacja będzie przetwarzała lokalnie używając dwóch wątków. Można też bezpośrednio w~kodzie źródłowym:

\medskip
\begin{lstlisting}[caption=Włączenie w~\textit{Spark} trybu przetwarzania lokalnego na dwóch wątkach]
  Java final SparkConf conf = new SparkConf().setAppName("Test").setMaster("local[2]"); 
\end{lstlisting}

\medskip
Znacznie upraszcza to pracę nad programem, ułatwia implementację, testowanie, debugowanie i~poprawę błędów. Dlatego wstępne testy odbywały się w~tym trybie na środowisku lokalnym.

\section{Środowiska testowe}
Obydwa rozwiązania były wstępnie testowane na środowisku programistycznym (na lokalnej maszynie), a~nastę\-pnie uruchamiane na klastrze. Poniżej można znaleźć opis tych środowisk oraz wykorzystanych bibliotek i~narzędzi.

\subsubsection{Środowisko lokalne}
\textit{Notebook} T420 firmy Lenovo.
\begin{itemize}
 \item Procesor --- \textit{Intel(R) Core(TM) i5-2520M CPU @ 2.50GHz}, 4 rdzenie;
 \item Pamięć RAM --- 4 GB;
 \item Dysk twardy --- 60 GB SSD;
 \item System operacyjny --- \textit{Linux Mint, SMP Debian 3.11.8-1 (64 bit)};
 \item Wersja \textit{Java} --- 1.8.0\_65;
 \item Wersja \textit{Hadoop} --- 2.5.1;
 \item Wersja \textit{Spark} --- 1.5.2.
\end{itemize}

\subsubsection{Klaster}
\begin{itemize}
 \item Procesor --- \textit{Intel(R) Xeon(R) CPU ES-2660 v2 @ 2.20GHz}, 2 rdzenie;
 \item Pamięć RAM --- 15 GB;
 \item Dysk twardy --- 456 MB/s \footnote{zmierzone za pomocą komendy: \texttt{dd if=/dev/zero of=/tmp/output.img bs=8k count=256k}};
 \item Ilość węzłów --- 8;
 \item System operacyjny --- \textit{Red Hat Enterprise Linux Server release 6.4 (Santiago) (64 bit)};
 \item Wersja Java --- 1.8.0\_65;
 \item Dystrybucja \textit{Hadoop} --- \textit{Cloudera}, wersja 5.4.8;
 \item Wersja \textit{Hadoop} --- 2.4.0;
 \item Wersja \textit{Spark} --- 1.3.0.
\end{itemize}

\subsubsection{Narzędzia}
Podczas pracy wykorzystano następujące narzędzia:
\begin{itemize}
 \item \textit{Java SE 1.8.0\_51} --- języka \textit{Java}, wirtualna maszyna \textit{Java}, kompilator;
 \item \textit{Maven}, wersja 3.0.5 --- zarządzanie zależnościami i~budowanie;
 \item \textit{IntelliJ}, wersja \textit{Community} --- zintegrowane środowisko deweloperskie.
\end{itemize}

\section{Ocena porównania baz filmów}

\subsection{Analiza porównania zbiorów z ocenami filmów}
\subsubsection*{Wyniki porównania}
Niech próg zgodności będzie maksymalną dopuszczalną różnicą oceny filmu (w dziesię\-ciostopniowej skali), kiedy można uznać je jeszcze za zgodne. Dla filmów, które występowały w obu zbiorach, dla progu 0,5 uzyskano 56\% zgodności, a~dla 0,1: tylko 15\%. 

Jedynie 4\% filmów ze zbioru \textit{IMDb} występuje również w~bazie \textit{Lens Group}. Wynika to z~tego, że baza danych \textit{IMDb} jest znacznie większa i~posiada ponad 424991 filmów, podczas gdy \textit{Lens Group} jedynie 29568. 

Jednocześnie około 55\% filmów ze zbioru \textit{Lens Group} znajduje swój odpowiednik w~bazie \textit{IMDb}. Ten współczynnik wskazuje na to, że nie wszystkie filmy ze zbiorów zostały powiązane. Badanie wyrywkowe poszczególnych filmów, które występują tylko w~jednym zbiorze potwierdza to. Znaleziono błędy w~nazwach filmów, jak zła data produkcji, ,,literówki'', różne nazwy tych samych filmów. Takie błędy gene\-rują dwa problemy:
\begin{itemize}
 \item powielanie filmów w~jednej bazie --- szczególnie wiele takich sytuacji ma miejsce w~zbiorze \textit{IMDb}, np. \textit{,,War of the Worlds (2005)''} i~\textit{,,The War of the Worlds (2005)''};
 \item niewiązanie filmów między bazami --- np. ten sam film \textit{,,Lalka''} z~1968 roku w~bazie \textit{IMDb} występuje jako \textit{,,Lalka (1968)''}, a~w~drugiej jako \textit{,,Doll, The (Lalka) (1968)''}.
\end{itemize}

\subsubsection*{Wartość dodana}
Dla filmów występujących w~obu bazach obliczono łączną średnią ważoną z~poszczególnych zbiorów. Dzięki temu uzyskano zbiór 9120 filmów, dla których zwiększono jakość ich oceny (większa liczba głosów).

\subsection{Ocena implementacji}
Tabela \ref{analiza_impl} przedstawia podsumowanie na temat złożoności implementacji.

\begin{table}[h]
  \tabcolsep=.5em\def\arraystretch{1.3}
  \centering
  \caption{Złożoność implementacji.}\label{analiza_impl}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{0.3}|L{0.15}|L{0.15}|L{0.4}|}
    \hline
    \textbf{implementacja} & \textbf{liczba linii} & \textbf{liczba klas} & \textbf{uwagi} \\
    \hline
    \textit{Map/Reduce} & 390 & 10 & niskopoziomowy kod, dużo statycznych parametrów przekazywanych przez kontekst \\
    \hline
    \textit{Spark} & 87 & 1 & \multirow{2}{120pt}[9pt]{kod obiektowy, czytelny} \\
    \cline{1-3}
    \textit{Spark} po optymalizacji & 114 & 2 & \\
    \hline 
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Ocena skalowalności}
W~celu przetestowania działania systemu na dużych plikach, przygotowano aplikację gene\-rującą i~zapisującą na systemie plików \textit{HDFS} w~wybranej lokalizacji dane o~filmach. Generator posiada opcje ustalenia ilości tworzonych rekordów oraz sposobu sortowania: malejąco lub rosnąco. 

Przy pomocy tej aplikacji wygenerowano po dwa zbiory różnie posortowane o~różnych wolumenach. Następnie przeprowadzono testy na dwóch modelach przetwarzania: \textit{Hadoop Map/Reduce} i~\textit{Spark}. Wykres \ref{testy_klaster} przedstawia wyniki.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale only axis, scale=1]
      \begin{axis}[
	  xlabel={Ilość rekordów [w~milionach]},
	  ylabel={Czas [w~minutach]},
	  xmin=0,xmax=200,
	  ymin=0,ymax=80,
	  legend pos=north west,
	  ymajorgrids=true,grid style=dashed
	]

	\addplot[color=red,mark=*]
	coordinates {
	  (0.6,1.3)
	  (6,6.5)
	  (60,23.8)
	  (120,31.3)
	  (180,48)
	};

	\addplot[color=blue,mark=square]
	coordinates {
	  (0.6,0.2)
	  (6,0.9)
	  (60,10.1)
	  (120,22.7)
	  (180,41)
	};

	\legend{Map/Reduce,Spark}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \caption{Pomiar czasu wykonania zadań w~zależności od liczby rekordów}
  \label{testy_klaster}
\end{figure}

\subsection{Podsumowanie}
Jak wspomniano podczas definiowania celu, oryginalne bazy ocen filmów nie wymagają skalowalności --- bez problemu mogą być przetwarzane lokalnie na jednej maszynie. Wybrano ten przykład, aby pokazać w~jaki sposób mogą być przetwarzane dane o~różnych strukturach. Zbiory różniły się nie tylko formatem, porządkiem, zakresem danych (\textit{IMDb} zawiera również seriale), ale również poziomem agregacji: 
\begin{itemize}
 \item \textit{IMDb} zawiera łączną średnią ocenę dla danego filmu;
 \item \textit{Lens Group} zawiera oceny poszczególnych użytkowników.
\end{itemize}

W drugim kroku wygenerowano większe ilości danych i~mierząc czas wykonania na klastrze udało się potwierdzić, że zastosowane algorytmy są skalowalne ze względu na wielkość danych.

Podczas badania udało się również wychwycić kilka problemów dotyczących jakości danych: 
\begin{itemize}
 \item powtarzające się nazwy filmów w~obrębie każdej z~baz;
 \item ten sam film występuje w~zbiorze wielokrotnie pod różnymi tytułami;
 \item ten sam film występuje w~obu zbiorach pod różnymi tytułami.
\end{itemize}

Problemy te mogłyby być rozwiązane poprzez zastosowanie technik przygotowania danych wejściowych, wspomnianych w~sekcji \ref{przygotowanie_danych} na stronie \pageref{przygotowanie_danych}.
